% change name of output file
% \edef\jobname{\detokenize{VLT_2021-03-07}}


% use ngerman option for german babel language (defaults to english)
% option for single column: onecolumn
\documentclass[utf8,ngerman]{aa-package/aa}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[varg]{txfonts}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{siunitx} %SI-Einheiten-Paket


% hidelinks removes red border from clickable links
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

%\usepackage{lmodern}
\usepackage[varg]{txfonts}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\usepackage{verbatim}

% use external bib file with aa citation style
\usepackage{natbib}
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{}{,} % to follow the A&A style
\bibliographystyle{aa-package/bibtex/aa}

% generate some text
\usepackage[math]{blindtext}
\usepackage{lipsum}

% log sideways table
\usepackage{lscape}
% clearpage without pagebreak
\usepackage{afterpage}
% center floats on floats-only pages
% \makeatletter
% \setlength{\@fptop}{0pt plus 1fil}
% \setlength{\@fpbot}{0pt plus 1fil}
% \makeatother



\begin{document}

\title{Observatoriumspraktikum II (2021S)}

\subtitle{O3 -- Nordkuppel}

\titlerunning{Observatoriumspraktikum II (2021S)}

\author{
   % Max Muster (Mat.Nr.: )
   % \inst{\ref{muster_inst}}
   % \and
   Kayran Schmidt (Mat.Nr.: 01604789)
   \inst{\ref{ast_inst},\ref{kayran_inst}},
   %\and
   Alexander Prüller (Mat.Nr.: 11702810)
   \inst{\ref{ast_inst},\ref{alex_inst}},\\
   %   \and
   Ron Malaev (Mat.Nr.: 1247941)
   \inst{\ref{ast_inst},\ref{ron_inst}}
   und Daniel Karner (Mat.Nr.: 01600978)
   \inst{\ref{ast_inst},\ref{daniel_inst}}
}
\authorrunning{
   % Max Muster \and 
   Kayran Schmidt\and Alexander Prüller\and Ron Malaev\and Daniel Karner
}

\institute{
   % Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   % Course 280451 [PR PM-ObsPrak] Practical Observations I\\
   % Course 280452 [PR PM-ObsPrak] Practical Observations II\\
   % \email{\href{mailto:aXXXXXXXXX@unet.univie.ac.at}{aXXXXXXXXX@unet.univie.ac.at}}\label{muster_inst}
   % \and
   %   Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   %   Course 280451 [PR PM-ObsPrak] Practical Observations I\label{ast_inst}
   Institut für Astrophysik (IfA), Universität Wien, Bachelorstudium Astronomie 033 661, \\
   Lehrveranstaltung 280452 [PR PM-ObsPrak] Observatoriumspraktikum II\label{ast_inst}
   % Course 280452 [PR PM-ObsPrak] Practical Observations II\\
   \and
   \email{\href{mailto:a01604789@unet.univie.ac.at}{a01604789@unet.univie.ac.at}}\label{kayran_inst}
   \and
   \email{\href{mailto:a11702810@unet.univie.ac.at}{a11702810@unet.univie.ac.at}}\label{alex_inst}
   \and
   \email{\href{mailto:a1247941@unet.univie.ac.at}{a1247941@unet.univie.ac.at}}\label{ron_inst}
   \and
   \email{\href{mailto:a01600978@unet.univie.ac.at}{a01600978@unet.univie.ac.at}}\label{daniel_inst}
}

\date{28. März 2021}

% \abstract{}{}{}{}{} 
% 5 {} token are mandatory

% it is possible to leave {} empty if optional 
\abstract
% context heading (optional)
%{\lipsum[1][1]}
% aims heading (mandatory)
%{\lipsum[1][1-3]}
% methods heading (mandatory)
%{\lipsum[1][1-7]}
% results heading (mandatory)
%{\lipsum[1][1-3]}
% conclusions heading (optional), leave it empty if necessary 
{Die dritte Observationseinheit an der Nordkuppel dient dem Sammeln von praktischen Erfahrungen im Bezug auf die Aufnahme und Aufbereitung von astronomischen Daten. Mithilfe des VLT (Vienna little telescope) wurde als Erstes der Sternhaufen NGC~2281 in drei unterschiedlichen Breitbandfiltern des Johnson-Systems (B, V, R) mit einer jeweiligen Gesamtbelichtungszeit von 50~Sekunden aufgenommen. Nach der Aufbereitung der Daten konnten $170$ Sterne in der Aufnahme ausgemacht werden, von denen äquatoriale Koordinaten, Strahlungsflüsse und scheinbare Helligkeiten bestimmt wurden. Durch Ermittlung der leuchtschwächsten Sterne ist auch eine Aussage über die Grenzhelligkeit möglich, die im B-Band bei ca. $18$~mag, im V-Band bei $17$~mag und im R-Band knapp unter $17$~mag liegt. Zum Schluss wurde der Krebsnebel M1 in $3$ verschiedenen Schmalbandfiltern (H$\alpha$, OIII, SII) aufgenommen. Nachdem jedem Filter ein Farbkanal zugeordnet wurde, können diese Bilder zu einem RGB-Komposit zusammengefügt werden.}

% standard abstract with no structured sections takes only one argument
%\abstract{\lipsum[1]}

% seperate by '--'
\keywords{M1 -- NGC~2281 -- Photometrie -- Astrometrie -- Bildreduktion mit Python, Siril und ImageJ}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Einleitung}
Im Zuge der 3. Einheit des Observatoriumspraktikums werden astronomisch relevante Daten durch die Benutzung des VLT gesammelt und aufbereitet. Im Abschnitt \ref{sec:obs} sind die für die Aufnahme relevanten Schritte, nach einer kurzen Wiederholung der Sicherheitsbestimmungen, zusammengefasst. Wie diese Rohbilder reduziert und kalibiert werden können, wird in Abschnitt \ref{subsec:red} im Detail erklärt. Die in der Aufgabenstellung geforderten Fragestellungen werden im Anschluss daran behandelt.\\

Zunächst wird der Sternhaufen NGC~2281 näher untersucht, indem die Positionen und die Flüsse von möglichst vielen Sternen bestimmt werden. Aus diesen kann anschließend auch die Grenzhelligkeit des Teleskops in den verwendeten Filtern bestimmt werden.\\

Den Abschluss bildet die Erstellung einer Farbfotografie eines astronomischen Objekts unserer Wahl. Bei der Auswahl eines geeigneten Deep-Sky-Objekts waren wir jedoch recht limitiert. Trotz günstiger Bedingungen während der Beobachtungsnacht - der Mond befand sich am Vortag im letzten Viertel, ging erst nach Mitternacht auf und die Beobachtungen fanden am frühen Abend statt - war das Seeing mit $2.5$'' auch für Wiener Verhältnisse recht unterdurchschnittlich. Galaxien scheiden als Beobachtungsobjekte auf Grund ihrer geringen Flächenhelligkeit und wegen des aufgehellten Wiener Nachthimmels weitgehend aus. Ein gutes Signal-Rausch-Verhältnis zu erzielen wäre unter diesen Bedingungen sehr aufwändig. Von den wenigen Nebeln, die eine genügend große Flächenhelligkeit haben und zur Beobachtungszeit hoch genug über dem Horizont standen, kam im Wesentlichen nur der Krebsnebel M1 in Frage. Der helle Orionnebel M42 wäre zwar ebenfalls sichtbar gewesen, befand sich jedoch näher beim Horizont und ist aufgrund einiger heller Sterne, die ihn überstrahlen, deutlich schwieriger zu fotografieren.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Observation am VLT}\label{sec:obs}
\subsection{Sicherheitsbestimmungen}
Den Beginn der Praktikumseinheit läutete eine kurze Sicherheitsunterweisung im Littrow-Hörsaal ein, da diese Voraussetzung zur Arbeit auf der Nordkuppel ist. Neben selbstverständlichen Verboten von Rauchen und Alkohol wurde vor allem auf potentielle Gefahrenquellen in der Kuppel hingewiesen. Diese belaufen sich auf den Umgang mit der drehbaren Kuppel. Bei dieser ist auf ausreichend Abstand zum Rand zu achten, da es ansonsten zu Kollisionen mit den Schleifringleitungen oder dem Stromabnehmerwagen kommen kann. Ähnliches gilt auch für die Benutzung und Bewegung des Teleskops. Deshalb muss vor Benutzung immer geprüft werden, ob Personen oder Gegenstände vom rotierenden Teleskop getroffen werden könnten. \\

Der vermutlich wichtigste Hinweis, dass die Benutzung der Nordkuppel nur durch mindestens 2 Personen erfolgen sollte, ist neben der Kollegialität vor allem der Gefahr des Aussperrens aus der Kuppel geschuldet. Beim Verlassen der Nordkuppel verschließt sich nämlich die Tür und kann nur mehr mit einem Spezialschlüssel oder durch einen Kollegen von innen geöffnet werden. Die 2-Personen-Regel beugt daher auch dem Vergessen des Schlüssels vor.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Durchführung der Beobachtung}

Mit den Kenntnissen über die Sicherheitsbestimmungen stiegen wir über eine Wendeltreppe in die Nordkuppel hinauf. Der erste Schritt zur Inbetriebnahme des Teleskops erfolgt durch Betätigen des Hauptschalters, wodurch Strom für Kuppel und Geräte zur Verfügung gestellt wird. Anschließend öffnet man die Kuppel und nimmt die Schutzabdeckungen des Teleskops ab. Ab diesem Zeitpunkt ist es auch nicht mehr notwendig, den Luftentfeuchter eingeschaltet zu lassen, der bei geschlossener Kuppel ein Beschlagen der Teleskopoptik verhindert. Im nächsten Schritt wird die auf einem PC installierte Software zur Teleskopsteuerung aufgerufen und die Funktion "home find" aktiviert, wodurch die Motoren für die Bewegung des Teleskops kalibriert werden. In der Teleskopsteuerung sind zwei Parkpositionen voreingestellt. Die eine in senkrechter Haltung dient der schonenden Lagerung zwischen den Benutzungen, die andere ist auf die Kuppelinnenwand gerichtet und dient einerseits der leichteren Abnahme der Schutzabdeckungen sowie der Aufnahme von Weißbildern.\\

Vor den ersten Aufnahmen muss die CCD-Kamera konfiguriert werden. Dies umfasst vor allem das Einstellen der Kühlung auf $-15~\si{\celsius}$, was zu einer erheblichen Verringerung des Dunkelstroms führt. Mittels Filterrad kann rasch zwischen den benötigten Filtern gewechselt werden. Es werden drei Breitbandfilter des Johnson-Systems (B, V und R) für die Aufnahme des Sternhaufens NGC~2281 verwendet. Für die Fotografie des Krebsnebels M1 benutzen wir hingegen drei Schmalbandfilter (H$\alpha$, OIII und SII), weil diese nur in einem kleinen Wellenlängenintervall durchlässig sind und damit einen Großteil des Kunstlichts von Wien blockieren. Dies fürht zu einer Kontraststeigerung zwischen M1 und dem Himmelshintergrund. Für die Breitbandfilter erstellen wir selbst Weißbilder, bei den Schmalbandfiltern wird auf Archivdaten von \citet{Stefan_Code} zurückgegriffen, da die Kalibrationsaufnahmen sonst zu viel Zeit in Anspruch nehmen würden.\\

Die für die Reduktion der Rohbilder benötigten Dunkel-, Weiß- und Bias-Bilder (auch als Dark-Frame, Flatfield und Bias-Frame bezeichnet) können bequem mit der Steuersoftware der CCD-Kamera  programmiert werden. Wir dunkeln den CCD-Sensor zunächst mittels eines mechanischen Verschlusses völlig ab und nehmen dann 10 Dunkelbilder mit einer jeweiligen Belichtungszeit von 30~Sekunden, sowie 20~Bias-Bilder (kürzestmögliche Belichtungszeit) auf. Da für die Weißbilder ein gleichmäßig beleuchteter Hintergrund fotografiert werden soll, richten wir das Teleskop auf die weiße Innenseite der Kuppel. Da diese für das Teleskop komplett defokussiert erscheint, wirken sich Strukturen, wie Verstrebungen und Unebenheiten an der Kuppelinnenseite, nicht auf die Weißbilder aus. Für die Beleuchtung der Wand verwenden wir 8 am Teleskop befestigte Glühlampen, welche relativ langwelliges, rötliches Licht emittieren. Sie eignen sich nur für die Weißbilder im V-Filter und im R-Filter, denn sie sind für den kurzwelligeren B-Filter bereits zu schwach. Wir verwenden für diesen Filter zusätzlich noch $2$ Handytaschenlampen, weil es sich dabei um LEDs mit hohem Blauanteil handelt. Unter diesen Bedingungen nehmen wir für die drei benutzten Breitbandfilter (B, V, R) jeweils $10$ Weißbilder mit jeweils $10$~Sekunden Belichtungszeit auf.\\

Der verwendete CCD-Sensor besitzt einen 16-Bit-Analog-Digital-Umsetzer, wodurch der größte noch darstellbare ADU-Wert eines einzelnen Pixels auf $2^{16}-1=65\,535$ beschränkt ist. Da größere Helligkeitswerte nicht mehr unterschieden werden können, weil das Pixel dann bereits gesättigt ist, muss beim Einstellen der Belichtungszeiten unbedingt darauf geachtet werden, dass keine Saturierung auftritt. Andernfalls wären die Kalibrationsaufnahmen für die Bildreduktion unbrauchbar! Bei unseren Aufnahmen passen wir die Belichtungszeiten deshalb so an, dass die Pixelwerte immer deutlich unter $65\,000$~ADU im Bereich von $20\,000$ bis $30\,000$~ADU liegen.\\

Nach dem Abschluss der Korrekturaufnahmen wenden wir uns der Beobachtung von NGC~2281 zu. Die Ausrichtung des Teleskops erfolgt durch Eingabe der Rektaszension und der Deklination in der Steuerungssoftware. Anschließend wird die Position noch geringfügig nachkorrigiert, um den Sternenhaufen möglichst zentral abzulichten. Von NGC~2281 werden für jeden der oben erwähnten Breitbandfilter jeweils $10$ Aufnahmen mit $5$ Sekunden Belichtungszeit erstellt. Anschließend werden Kuppel und Teleskop gedreht und auf den Krebsnebel M1 ausgerichtet. Bei diesem Objekt wird die Aufnahme zusätzlich verbessert, indem M1 in allen $4$ Quadranten des CCD-Chips und in jedem der erwähnten Schmalbandfilter jeweils $5$ Mal mit einer Belichtungszeit von $60$ Sekunden aufgenommen wird.


% protokoll des praktikums

% sicherheitsunterweisung im hörsaal, danach in der kuppel
% strom für geräte einschalten
% software auf computern starten
% kuppel öffnen
% teleskop schutzabdeckungen abnehmen
% "home find" für teleskopsteuerung machen
% CCD configurieren: kühler temperatur -15C
% bias (20x), dark (10x 30sec) aufnahmen
% dome flats für B V R filter (10x pro filter 10sec)
% kuppel fuer teleskop komplett defokussiert, daher flat aufnahmen moeglich
% belichtungszeit so anpassen dass 20000 - 30000 counts (saturiert bei 65000)
% beim B filter dome flat mit handy taschenlampe nachgeholfen, da kalibrationslampen "rotlicht" und kaum signal
% beobachtungen:
% NGC_2281 B V R filter (10x pro filter 5 sec)
% ausrichtung des teleskops mithilfe von suchkarte
% 
% M1 SII OIII Halpha (4 positionen am CCD, jeweils 5x 60sec)
% position des objekt verschoben, damit bei datenreduktion nicht fehler derselben pixel aufaddiert werden
% 
% seeing bei ~2.5"
% ablesen aus FWHM von PSF heller sterne
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Photometrie des Sternhaufens NGC 2281}
% ich wuerde photometrie vor astrometrie machen, da astrometrie ja die daten der photometrie verwendet

\subsection{Reduktion und Kalibration der Aufnahmen}\label{subsec:red}

Für die Bildreduktion der Aufnahmen von NGC~2281 verwenden wir den Python-Code aus Anhang~\ref{sec:Python-Skript für die Reduktion der Aufnahmen}, welcher die wichtigsten Funktionen aus den von \citet{Stefan_Code} zur Verfügung gestellten Python-Skripten enthält. Wir erläutern hier kurz die wesentlichen Schritte bei der Datenredution.\\

Zuerst erstellen wir aus den 20 Bias-Bildern einen gemittelten "Master-Bias-Frame". Dazu wird für jedes Pixel der Median über die 20 Aufnahmen gebildet. Danach ziehen wir den soeben erhaltenen "Master-Bias-Frame" von den 10 Dunkelbildern ab. Wie bei den Bias-Aufnahmen bilden wir über diese Bilder den Median. Mit der bekannten Belichtungszeit von 30~Sekunden können wir die "Master-Dark-Frames" sofort auf die gewünschten Belichtungszeiten von 5, 10 und 60 Sekunden skalieren, die wir bei der weiteren Bildreduktion benötigen. Schließlich werden der "Master-Bias-Frame" sowie der 10-sekündige "Master-Dark-Frame" von den Weißbildern abgezogen. Anschließend bilden wir wieder den Median aller EWeißbilder. Für den endgültigen "Master-Flat-Frame" müssen wir dieses gemittelte Bild noch auf eins normieren, indem wir den Median aller Pixel berechnen und anschließend alle Pixel durch diesen Wert dividieren. Diese Prozedur wird für die Weißbilder aller drei Breitbandfilter (B, V, R) durchgeführt.\\

Eine andere Möglichkeit für die Normierung des "Master-Flat-Frames" besteht darin, statt des Medians aller Pixelwerte den maximalen Pixelwert zu verwenden. Dabei muss natürlich sichergestellt werden, dass es sich um keinen Ausreißer (z.B. ein Hotpixel) handelt, weil dann nach der Division alle Pixelwerte sehr viel kleiner als $1$ wären. Ein physikalisch sinnvoller Maximalwert lässt sich relativ einfach aus dem Histogramm der Pixelwerte ablesen. Da deren Verteilung relativ schmal ist, liegt der Median recht nahe beim Maximalwert. Weil der Median im Gegensatz zum arithmetischen Mittel stabiler gegenüber Ausreißern ist, verwenden wir für die Erstellung der "Master-Flat-Frames" der drei Breitbandfilter die erste Normierungsmethode. Diese ist in Python leicht implementierbar und liefert robuste Normierungen, was für die spätere Photometrie nicht unerheblich ist.\\

Für die "Master-Flat-Frames" der Schmalbandfilter, die für die Bildreduktion von M1 benötigt werden, wählen wir die zweite Methode. Es zeigt sich, dass auch mit dieser gute Ergebnisse erzielt werden können, die vollkommen ausreichen, wenn es nur darum geht, ein farbiges Bild zu erstellen (Näheres dazu in Abschn.~\ref{Farbfotografie des Krebsnebels Messier~1}).\\

Um aus den Rohbildern von NGC~2281 für den jeweiligen Filter ein kalibriertes Bild zu erhalten, müssen die einzelnen Bilder nun mit Hilfe der soeben erstellten Kalibrationsaufnahmen reduziert werden. Dazu wird von jedem Rohbild in einem bestimmten Filter zuerst der korrigierte "Master-Bias-Frame" und der "Master-Dark-Frame" (skaliert auf 5 Sekunden) abgezogen und anschließend durch den zugehörigen "Master-Flat-Frame" dividiert. Über die entstehenden Aufnahmen wird dann wie zuvor der Median gebildet, wodurch man eine für die Photometrie brauchbare, kalibrierte Aufnahme von NGC~2281 erhält, wie in Abb.~\ref{fig:ngc_r} für den R-Filter gezeigt. Zum Schluss werden die Aufnahmen in den drei Breitbandfiltern noch mit Siril ausgerichtet (Näheres dazu in Abschn.~\ref{Farbfotografie des Krebsnebels Messier~1}), damit die Positionen der Sterne möglichst gut übereinstimmen. Das ist vor allem für die Astrometrie wichtig, weil dann die Koordinaten der identifizierten Sterne für jeden Filter (fast) gleich sind. Wir halten jedoch fest, dass die Nachführung des Teleskops über einen Zeitraum von ein paar Minuten sehr gut funktioniert. Deshalb sind die drei Aufnahmen nur minimal "verschoben".

\begin{figure}
   \centering
   \resizebox{\hsize}{!}{
      \includegraphics{data/NGC2281_r.png}
   }
   \caption{
      Reduzierte Aufnahme von NGC~2281 im R-Filter; die Farben wurden zur besseren Visualisierung invertiert.
   }
   \label{fig:ngc_r}
\end{figure}


\subsection{Photometrie des Sternhaufens}

Die Photometrie des Sternhaufens NGC~2281 erfolgt für jede kalibrierte Aufnahme in den Filtern B, V und R separat in einem Jupyter Notebook mithilfe der von \citet{Stefan_Code} zur Verfügung gestellten Python-Skripten.
Dabei verwenden wir die Softwarepakete \verb|astropy|\ \citep{astropy1,astropy2} und \verb|photutils|\ \citep{photutils}.\\

Es werden zuerst Mittelwert, Median und Standardabweichung mit 3-$\sigma$-Clipping berechnet. Wir verwenden die Astropy-Funktion \verb|sigma_clipped_stats()|, welche zunächst Mittelwert $\Bar{x}$, Median $\Tilde{x}$ und Standardabweichung $\sigma$ aller Pixel berechnet. Danach werden diese drei statistischen Kenngrößen nur mehr für jene Pixel berechnet, deren Werte im Intervall $[\Tilde{x}-3\sigma, \Tilde{x}+3\sigma]$ liegen. Mit den neuen Werten für $\Tilde{x}$ und $\sigma$ wird dann iterativ fortgefahren, wobei die Anzahl der Iterationen gleich 5 ist (Standardeinstellung). Den endgültigen Median subtrahieren wir schließlich von allen Pixelwerten, um den Himmelshintergrund zu eliminieren.\\

Anschließend werden via DAOPHOT~\citep{1987PASP...99..191S} signifikante Strukturen mit Sternen identifiziert.
Dieser Algorithmus erkennt Strukturen, deren maximale Amplituden über dem Schwellwert $\kappa$ liegen. Mit $\kappa = 5\sigma$ legen wir auch unser Signifikanzniveau fest, das bestimmt, um wieviel sich die Strukturen vom Hintergrund abheben müssen.
Zusätzlich wird noch die Form der Strukturen berücksichtigt. Dafür vergleichen wir eine zweidimensionale Gauß-Verteilung mit 5 Pixel voller Halbwertsbreite (FWHM) mit den Daten. Die Halbwertsbreite ist für beide Dimensionen gleich und beschreibt daher ein kreisförmiges Profil.
DAOPHOT ermittelt, wie gut die erkannten Strukturen mit dieser Verteilung übereinstimmen.
Unter anderem wird für jede der beiden Dimensionen unabhängig eine Gauß-Kurve bestmöglich an die Daten angepasst und die beiden Maximalwerte dieser Verteilungen verglichen.
Die Schranken innerhalb derer sich diese Kenngrößen befinden müssen, belassen wir bei den Standardwerten.
Mit dieser Methode wurden 397 Objekte im R-Filter, 552 Objekte im V-Filter und 172 Objekte im B-Filter identifiziert.
Das Ergebnis sind die Pixelpositionen der gefundenen Sterne, welche in der Aperturphotometrie im folgenden Abschnitt und in der Astrometrie in Abschnitt~\ref{sec:astrometrie} verwendet werden.\\

Da nicht alle erkannten Sterne überprüft wurden, kann nicht einwandfrei garantiert werden, dass alle Objekte Mitglieder des Sternhaufens NGC~2281 sind. Das ist mit ziemlicher Sicherheit auch nicht der Fall, weil sich Vorder- oder Hintergrundsterne, die nicht zum Haufen gehören, zufällig entlang der Sichtlinie befinden können. Außerdem können Falschtreffer (z.B. am Bildrand) nicht ausgeschlossen werden. Zudem kann nicht garantiert werden, dass es sich bei allen gefundenen Objekten tatsächlich um Sterne handelt.


\subsubsection{Aperturphotometrie}

Für die Aperturphotometrie wird eine Apertur um die Sterne gelegt und der Fluss innerhalb der Apertur aufsummiert.
Der Radius der Apertur sollte groß genug sein, damit alle Sterne möglichst zur Gänze in der Apertur enthalten sind, ohne aber zu viel Hintergrund mit einzuschließen. Die Analyse der Punktspreizfunktionen einiger Sterne aus Abb.~\ref{fig:ngc_r} mit Siril ergibt für die Halbwertsbreite etwa 5 Pixel. Mit einem Radius von 5 Pixeln für die Apertur sollte daher genügend Fluss von jedem Stern in die Apertur fallen.
Der aufsummierte Fluss innerhalb der Apertur muss noch auf den Himmelshintergrund normiert werden. Dazu wird ein Kreisring (oder Annulus) mit einem Innenradius von 20 Pixeln und einem Außenradius 30 Pixeln konzentrisch um die Apertur gelegt. Diese Zahlenwerte wurden für die hellsten Sterne durch Betrachten von Abb.~\ref{fig:ngc_r} händisch ermittelt und sind ein Kompromiss. Sie sind einerseits deutlich größer als die Halbwertsbreite der Punktspreizfunktion und die Apertur, wodurch sichergestellt ist, dass kein Restlicht vom Stern im Kreisring enthalten ist. Andererseits ist der Kreisring dadurch nicht zu stark ausgedehnt, was dazu führen würde, dass er neben dem Hintergrund auch andere Sterne enthielte. Bei eng benachbarten Sternen lässt sich dies jedoch kaum vermeiden. Anschließend wird die Summe der Pixelwerte aus dem Kreisring durch die Ringfläche dividiert, um einen mittleren Himmelshintergrund zu erhalten. Dieser wird danach mit der Fläche der Apertur multipliziert und schließlich von der Pixelsumme der Apertur abgezogen. Die so berechneten Werte können im nächsten Schritt für die Bestimmung der Strahlungsflüsse und scheinbaren Helligkeiten verwendet werden.

% Für die Aperturphotometrie wird eine Apertur, eben wie beim FWHM, von 5 Pixel gewählt. Diese dient zur Bestimmung von möglichen Sternen im Kontrast zum Himmelshintergrund. Dazu wird ein Kreisring mit Innenradius 20 und Außenradius 30 Pixel im Abstand zum Stern um die Apertur definiert. Damit wird sicher gestellt, dass der Abstand vom Stern groß genug gewählt ist, falls die Apertur mit 5 Pixel zu klein gewählt sein sollte.
% Anschließend wird die Summe der ADU aus dem Doghnut auf die Fläche der Apertur normiert und von der Summe der ADU aus der Apertur abgezogen.\\

% Hierzu wird zuerst die Summe der ADU aus dem Kreisring auf die Fläche der Apertur normiert und anschließend von der Summe der ADU aus der Apertur abgezogen. Ergibt diese Differenz einen Wert der größer ist als die 5$\sigma$ Abweichung, so muss es sich um einen Stern handeln.
% Mit dieser Methode konnten 397 Objekte im R-Filter, 552 Objekte im V-Filter und 172 Objekte im B-Filter erkannt werden.\\


\subsubsection{Bestimmung der Strahlungsflüsse und der scheinbaren Helligkeiten}

Die Bestimmung der Strahlungsflüsse der einzelnen Sterne ist nach erfolgter Aperturphotometrie relativ einfach. Durch die in Python implementierte Subtraktion des Himmelshintergrunds ist die tatsächliche Strahlungsmenge bekannt, die nur vom Stern allein stammt. Dabei müssen jedoch zwei Punkte beachtet werden. Erstens entsprechen die hier angegebenen Strahlungsflüsse den Lichtmengen, die jeweils aus einer Apertur mit einem Radius von 5~Pixeln kommen. Da die meisten Sterne eine Punktspreizfunktion mit ebendieser vollen Halbwertsbreite haben, sind die Werte untereinander gut vergleichbar, auch wenn diese natürlich nicht den gesamten Strahlungsmengen der Sterne entsprechen. Die Punktspreizfunktion ist nämlich deutlich ausgedehnter.\\

Zweitens müssen die ermittelten ADU-Werte in die physikalischen Einheiten e$^-$/s umgerechnet werden. Dazu werden sie zuerst mit dem Gain der Kamera (1.56~e$^-$/ADU) multipliziert und dann durch die Belichtungszeit (5~Sekunden) dividiert. Die gemessenen Flusswerte für die identifizierten Sterne sind in Tabelle~\ref{tab:data} angegeben. Sie hängen natürlich stark vom verwendeten Teleskop und der Ausführung der Filter ab. Ein Vergleich mit Archivdaten aus anderen Observatorien ist aus diesem Grund ohne weitere Kalibration nicht möglich.\\

Um aus den Strahlungsflüssen die scheinbaren Helligkeiten (in Magnituden) zu berechnen, ist hingegen etwas mehr Arbeit erforderlich. Wir erinnern zunächst daran, dass die Differenz der scheinbaren Helligkeiten $m - m_*$ zwischen einem Himmelskörper und einem Referenzstern über das logarithmische Flussverhältnis definiert ist:
\begin{align}
   m - m_*                                   & = -2.5 \lg\left( \frac{F}{F_*}\right) \\
   \Longleftrightarrow \quad -2.5 \lg(F) - m & = -2.5 \lg(F_*) - m_* =: C\,.
\end{align}
Da wir hier ein Verhältnis betrachten, ist es egal, ob wir die Flüsse in ADU/s oder e$^-$/s einsetzen, weil sich die multiplikativen Konstanten wegkürzen. Im letzten Schritt haben wir die Referenzgrößen in einer Konstante $C$ zusammengefasst, mit der man vom mittels Aperturphotometrie bestimmten, logarithmierten Strahlungsfluss sofort auf die gesuchte scheinbare Helligkeit umrechnen kann. Um diese Konstante, den sogenannten photometrischen Nullpunkt, bestimmen zu können, vergleichen wir für jeden Filter die gemessenen, logarithmierten Flüsse $-2.5 \lg(F_i)$ mit den bekannten scheinbaren Helligkeiten $m_i$ der neun Vergleichssterne:
\begin{equation}
   -2.5 \lg(F_i) - m_i = C_i\,, \qquad (i=1,\dots,9)\,.
\end{equation}
$C_i$ entspricht dabei dem photometrischen Nullpunkt für den i-ten Stern. Wie zu erwarten, unterscheiden sich die $C_i$ nur wenig untereinander, weshalb wir den Mittelwert bilden und damit ein einziges $C$ für jeden Filter bekommen. Die Magnituden der übrigen Sterne ergeben sich dann aus
\begin{equation}
   -2.5 \lg(F) - C = m.
   \label{eq:Umrechnung Magnituden}
\end{equation}
Dies ist die übliche Methode, um einen robusten Wert für $C$ zu erhalten.
Durch die Berechnung der Standardabweichung lässt sich die Genauigkeit unserer photometrischen Kalibration abschätzen. Wir sehen in Tabelle~\ref{tab:photometrischer_Nullpunkt}, dass die relative Unsicherheit von $C$ in der Größenordung von wenigen Prozent liegt.\\

Alternativ dazu bietet es sich an, eine andere Kalibrationskonstante $C'$ so zu definieren, dass vor dem Logarithmieren gemittelt wird:
\begin{equation}
   -2.5 \lg\left(\frac{F_i}{10^{-m_i/2.5}} \right) = -2.5 \lg(C'_i)\,.
\end{equation}
Die Kalibration der Beobachtungen erfolgt dann mit
\begin{equation}
   -2.5 \lg(F \cdot C')= m\,.
\end{equation}
Es zeigt sich ein geringer Unterschied in beiden Methoden (siehe Tab.~\ref{tab:photometrischer_Nullpunkt}). Der nicht-lineare Logarithmus beeinflusst also die Mittelung nur geringfügig. Wahrscheinlich ist der Bereich auf der Flussskala, in dem wir arbeiten, klein genug, dass eine lineare Näherung vom Logarithmus ausreicht und somit die Mittelung nicht beeinflusst. Wir halten jedoch fest, dass wir für die Berechnung der scheinbaren Helligkeiten in der Ergebnistabelle~\ref{tab:data} ausschließlich die nach Methode~1 berechneten photometrischen Nullpunkte verwenden. Wenn man für die bekannten Referenzsterne die berechneten Magnituden aus Tabelle~\ref{tab:data} mit den gegebenen Literaturwerten \citep{Anleitung} vergleicht, sieht man eine gute Übereinstimmung. Die Abweichungen liegen bei rund 0.1~mag, weshalb unsere Ergebnisse dementsprechend gerundet sind. Abschließend weisen wir noch darauf hin, dass unser Photometriealgorithmus für einige wenige Sterne negative, physikalisch nicht sinnvolle Flusswerte liefert. In diesen Fällen macht es natürlich keinen Sinn den Logarithmus zu bilden und scheinbare Helligkeit anzugeben.

\begin{table}
   \caption{Photometrischer Nullpunkt $C$ für die verwendeten Filter, mit denen man vom gemessenen Strahlungsfluss gemäß Gleichung~\eqref{eq:Umrechnung Magnituden} auf die scheinbare Helligkeit umrechnen kann.}
   \label{tab:photometrischer_Nullpunkt}
   \centering
   \begin{tabular}{ccc}
      \hline \hline
      Filter & Methode 1            & Methode 2 \\
      \hline
      B      & $-23.19 \pm 0.12$    & -23.20    \\
      R      & $-23.478 \pm 0.034$  & -23.477   \\
      V      & $-23.380 \pm 0.043 $ & -23.381   \\
      \hline
   \end{tabular}
   \tablefoot{Die Berechnungsmethode~1 ist eine simple Mittelung über die neun leicht unterschiedlichen $C_i$ unserer Referenzsterne. Die Unsicherheit ist die Standardabweichung. Bei Methode~2 wird vor dem Logarithmieren gemittelt, wobei hier die Unsicherheiten nicht explizit angegeben sind; sie sind jedoch vergleichbar mit denen von Methode~1.}
\end{table}



\subsubsection{Bestimmung der Grenzgröße}
Die schwächsten Sterne in den verschiedenen Filtern werden zur Ermittelung der Grenzgröße (oder Grenzhelligkeit) herangezogen. An dieser Stelle sei daran erinnert, dass eine Bildstruktur im Python-Skript nur dann als Stern erkannt wird, wenn sie eine entsprechende Halbwertsbreite von 5~Pixeln besitzt und wenn ihre Signalstärke $5\sigma$ über dem Himmelshintergrund liegt. Die $5$ Sterne mit dem geringsten Fluss im jeweiligen Filter aus Tab.~\ref{tab:data} im Anhang sind zur besseren Übersicht hier noch einmal in Tab.~\ref{tab:grenz} zusammengefasst.
Es ist zu beachten, dass diese $5$ Sterne nicht dieselben sind, was aus der Nummerierung der Sterne im Anhang hervorgeht. Aus Tab.~\ref{tab:grenz} erkennt man eine Grenzhelligkeit von ca. $18$~mag im B-Band, $17$~mag im V-band und knapp unter $17$~mag im R-Band.

\begin{table}[h]
   \caption{Auflistung der $5$ leuchtschwächsten Sterne im jeweiligen Filter.}
   \label{tab:grenz}
   \centering
   \begin{tabular}{cccccc}
      \hline \hline
      Filter & \multicolumn{5}{c}{$5$ schwächsten Magnituden}                                     \\
      \hline
      B      & $17.8$                                         & $17.2$ & $17.1$ & $17.0$ & $17.0$ \\
      R      & $16.8$                                         & $16.3$ & $16.1$ & $16.1$ & $15.8$ \\
      V      & $17.0$                                         & $16.5$ & $16.5$ & $16.4$ & $16.3$ \\
      \hline
   \end{tabular}
   \tablefoot{In der Tabelle sind ausschließlich Sterne aufgelistet, die in allen drei Breitbandfiltern identifiziert werden konnten.}
\end{table}

%Physikalisch ergibt die hellere Grenzhelligkeit mit zunehmender Wellenlänge Sinn, da der Himmelshintergrund hier durch die thermische Emission der Erde und Atmosphäre heller erscheint.
%5 schwächste Sterne im...

%B-Band: 17.8 17.2 17.1 17.0 17.0
%R-Band: $16.8$ $16.3$ $16.1$ $16.1$ $15.8$
%V-Band: $17.0$ $16.5$ $16.5$ $16.4$ $16.3$

% allgemeine beschreibung der schritte
% 
% BIAS FRAMES:
% Stacking:
% "average stacking with rejection"
% - median sigma clipping mit +- 3 sigma
%   werte außerhalb 3 sigma werden durch median ersetzt, dann wird gemittelt
% DARK FRAMES:
% abziehen des BIAS
% Stacking: gleich wie BIAS
% händisch skaliert auf 5, 10, 30, 60 sek 
% FLAT FRAMES:
% abziehen des BIAS
% abziehen des DARK (skaliert auf 10s)
% stacking gleich wie BIAS
% normalisieren der flat frames durch divison mit einem wert (s.u.)
% 
% genaue beschreibung der schritte, anders fuer jeden von uns
% 
% daniel hat flats mit robustem median korrigiert
%        nach den scripten von stefan
% kayran hat flats mit robustem maximal-adu korrigert
%        heisst, mit maximalwert, der nicht von einem hot pixel ist
%        den muss man manuell suchen, oder sich die verteilung der adu anschauen
%        filter   |   1/max
%        R          1.75
%        B          6.25
%        V          5
%
% NGC 2281 (fuer jeden filter)
% abziehen des BIAS
% abziehen des DARK (skaliert auf 5s)
% division durch flat des filters
% stacking gleich wie BIAS

% photometrie via jupyter notebook
% hier beschriebenen schritte koennen im jupyter notebook (im anhang) nachgeschaut werden
% software zitieren, keine genaue angabe von funktionen, da eh im anhang alles sichtbar
% 
% alle schritte fuer jeden filter
% zuerst mean, median, std des bildes. mit 3 sigma clipping (wirft werte weg)
% identifikation signifikanter strukturen = sterne via daophot: https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/1987PASP...99..191S/abstract
% schranke: 5 sigma, erst wenn struktur mehr als 5 sigma uber hintergrund liegt
%           fuer B filter ist dieser wert zu hoch um den stern C zu identifizieren, erst bei <1.9 moeglich
% fwhm: wert fuer gauss kurve, strukturen sollten dieser kurve so gut wie moeglich folgen
%       gewaehlt mit 5px somit mehr als seeing.
% diese werte haben ganz gut fuer die filter funktioniert
% ergebnis sind positionen der gefundenen sterne in pixeln, wird bei astrometrie verwendet
% 
% Aperturphotometrie
% parameter: aptertur = 5px, gleich wie fwhm;
% Doughnut um apertur fuer hintergrundmessung: inenradius= 20 (abstand vom stern), aussenradius = 30
%     mit 20 -30 ist genug abstand vom stern, falls 5 px zu kelin gewaehlt sein sollten
% berechnung der ADU der apertur:
% ADU summe aus dem Doughnut auf apertur flaeche normieren, dann apertur - Doughnut adu werte
% 
% auf diese weise gefunden:
% Found 397 objects in R filter
% Found 552 objects in V filter
% Found 172 objects in B filter
% 
% es ist nicht garantiert, dass die gefundenen sterne aus 2281 sind
% es wurden nicht alle treffer ueberprueft
% es sind garantiert auch falsche treffer dabei: zb. die ganz am rand
% es ist nicht garantiert, dass alle gefundenen sterne tatsaechlich sterne sind

% Flusskalibration fuer scheinbare magnituden
% TBD, ergebnisse von daniel
% 

% umrechung der ADU in flusswerte e-/s
% nimm ADU wert, multipliziere gain, dividiere durch belichtungszeit


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Astrometrie des Sternhaufens NGC~2281}\label{sec:astrometrie}



Mit den vollständig reduzierten Bildern von NGC~2281 in den verschiedenen Filtern können nun die äquatorialen Koordinaten der einzelnen Sterne bestimmt werden. Um von den Pixelpositionen $x$ und $y$ auf die Rektaszension und die Deklination zu schließen, setzen wir lineare Gleichungen folgender Form an:
\begin{align}
   RA  & = A \cdot x + B \cdot y + C\,, \\
   DEC & = D \cdot x + E \cdot y + F\,.
\end{align}
Nachdem aus der Angabe \citep{Anleitung} bereits $9$ Sternenpositionen bekannt sind, können diese für die Bestimmung der unbekannten Parameter herangezogen werden. Wir erhalten somit für die Deklination und die Rektaszension zwei überbestimmte Gleichungssysteme mit jeweils neun Gleichungen und drei unbekannten Parametern:
\begin{align}
   \begin{pmatrix}
      x_1    & y_1    & 1      \\
      \ldots & \ldots & \ldots \\
      x_9    & y_9    & 1
   \end{pmatrix}
   \begin{pmatrix}
      A \\
      B \\
      C
   \end{pmatrix} & =
   \begin{pmatrix}
      RA_1   \\
      \ldots \\
      RA_9
   \end{pmatrix}\,,  \\
   \begin{pmatrix}
      x_1    & y_1    & 1      \\
      \ldots & \ldots & \ldots \\
      x_9    & y_9    & 1
   \end{pmatrix}
   \begin{pmatrix}
      D \\
      E \\
      F
   \end{pmatrix} & =
   \begin{pmatrix}
      DEC_1  \\
      \ldots \\
      DEC_9
   \end{pmatrix}\,.
\end{align}
Für die Berechnung der Parameter verwenden wir die Methode der kleinsten Quadrate (least-squares fit), welche wir in Python mit der Funktion \verb|linalg.lstsq()| des Numpy-Pakets~\citep{numpy} durchführen.
Die Gleichungen zu Ermittelung der Sternpositionen ergeben sich schließlich zu:
\begin{align}
   RA  & = 3.551 \cdot 10^{-6} \cdot x + 3.165 \cdot 10^{-7} \cdot y + 1.778\,,  \\
   DEC & = 2.385 \cdot 10^{-7} \cdot x - 2.676 \cdot 10^{-6} \cdot y + 0.7194\,.
\end{align}
Dabei sind Rektaszension und Deklination in Radiant umgerechnet, während $x$ und $y$ in Pixel angegeben sind. Es ist zu erwarten, dass man bei der Annahme eines linearen Zusammmenhangs systematische Fehler in Kauf nimmt, da es sich bei der Sternenposition um eine Projektion der Kugeloberfläche auf ein ebenes CCD-Bild handelt. Nachdem NGC~2281 allerdings nur einen recht kleinen Himmelsausschnitt überspannt, ist die Annahme des linearen Modells gerechtfertigt und verursacht nur minimale Fehler. Die von \verb|linalg.lstsq()| ebenfalls erstellte quadrierte euklidische Norm des Residuenvektors liegt bei $3.2 \cdot 10^{-11}~\si{rad\squared}$ im Falle der Rektaszension und bei $6.2 \cdot 10^{-12}~\si{rad\squared}$ im Falle der Deklination. Sie ist damit um einige Größenordungen kleiner als die berechneten Koeffizienten und liefert eine Abschätzung für den Fehler.\\

% , wodurch das lineare Modell gerechtfertigt erscheint. \\

Die nun bekannte Umrechnung der Pixelpositionen in äquatoriale Koordinaten erlaubt es, in der zuvor reduzierten Aufnahme von NGC~2281 ein Koordinatengitter einzufügen. Das Resultat kann in Anhang~\ref{fig:bildfeld} betrachtet werden. Zusätzlich können die Pixelpositionen aller mithilfe der Photometrie gefundenen Sterne umgerechnet werden. Die Ergebnisse sind in Tab.~\ref{tab:data} zusammengefasst.
% ziel ist es die koordinatenfunktion x,y pixel -> Ra,Dec zu finden   
% modell: lineare beziehung (formeln aus jupyter notebook kopieren)
% anhand der 9 referenzsterne aus der suchkarte koennen die koeffizienten gefittet werden
% dazu least means squares lineare regression aus numpy
% REC Gleichung: 3.551e-06x + 3.165e-07y + 1.778e+00
% DEC Gleichung: 2.385e-07x + -2.676e-06y + 7.194e-01

% lms linear regression diskussion
% keine analyse der qualitaet des fits
% dafuer muessten die residuen geplotted und nach mustern analysiert werden
% was wird erwartet:
% dadurch dass projektion von kugel auf ebene:
% lineraren fit auf kurven: systematische fehler?
% sollte abe klein sein, da kleiner ausschnitt der himmelsprojektion
% aber nur spekulativ, vielleicht kann man ein argument vorbringen.
% wir haben keine analyse der residuen dabei
% 
% plot
% die gefundenen funktionen koennen als koordinatengitter verwendet werden
% dazu contour plots erstellen (siehe bild)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Farbfotografie des Krebsnebels Messier~1}\label{Farbfotografie des Krebsnebels Messier~1}


\begin{figure*}
   \centering
   \begin{subfigure}[t]{0.49 \textwidth}
      \centering
      \includegraphics[height=3in]{data/M1_Farbe_log_edited2.jpg}
      \captionsetup{width=.9\linewidth}
      \caption{Die Farben entsprechen den zentralen Wellenlängen der drei verwendeten Filter, wofür es in Siril eine entsprechende Einstellung gibt: H$\alpha$ (656.28~nm) und SII (671.7~nm) erscheinen rot, OIII (500.7~nm) erscheint grün. Die Helligkeitsskalierung ist logarithmisch. Für eine bessere Darstellung sind die Farben mit Photoshop verstärkt und das Hintergrundrauschen ist reduziert.}
   \end{subfigure}
   \hspace*{\fill}
   \begin{subfigure}[t]{0.49 \textwidth}
      \centering
      \includegraphics[trim={1.5cm, 2.5cm, 1.5cm, 3cm },clip, height= 3in]{data/kayran_m1_s2=r_ha=g_o3=b.png}
      \captionsetup{width=.9\linewidth}
      \caption{RGB-Komposit von M1, wobei wir rot für den SII-Filter, grün für den H$\alpha$-Filter und blau für den OIII-Filter gewählt haben. Die Helligkeit ist mit asinh skaliert.}
   \end{subfigure}

   \caption{Vollständig reduzierte Farbfotos des Krebsnebels M1.\label{fig:M1}}
\end{figure*}

%\begin{figure}
%    \includegraphics[height=3in]{data/M1_Farbe_log_edited2.jpg}
%\label{fig:M1_Farbe_log_edited2}
%    \caption{Nachbearbeitetes Komposit des Krabbennebels M1; Pretty Picture}
%\end{figure}

Die Kalibration und Reduktion der Daten erfolgt nach dem gleichen Prinzip wie in Abschnitt~\ref{subsec:red}. Diesmal wird jedoch statt des Python-Skripts das Bildbearbeitungsprogramm ImageJ%
\footnote{siehe:\\\url{https://imagej.nih.gov/ij/index.html}}
verwendet. Wie bereits erwähnt, sind die bei der Bildreduktion verwendeten Weißbilder nicht von uns aufgenommen worden. Es handelt sich um Archivdaten, die uns uns von \citet{Stefan_Code} zur Verfügung gestellt wurden. Bei der Auswertung ist vor allem zu berücksichtigen, dass diese Archivbilder unterschiedliche Belichtungszeiten (5, 10 und 15 Sekunden) haben!\\

Im Unterschied zur vorherigen Aufnahme wird bei der Abbildung von M1 die Position des Nebels variiert, wodurch die Auswirkungen von Hotpixeln bzw. von generellen Fehlern des CCD-Chips auf das Endresultat weiter verringert werden können. Konkret wird M1 in jedem Quadranten des Bildfeldes jeweils $5$-mal aufgenommen. Dies wird für jeden der $3$ Schmalbandfilter H$\alpha$, OIII und SII wiederholt, wodurch insgesamt $60$ Aufnahmen entstehen. Die jeweiligen Quadranten werden in derselben Weise reduziert, wie bereits unter Abschnitt~\ref{subsec:red} für NGC~2281 beschrieben. Um die Quadranten gleich auszurichten (Registrierung), benutzen wir die Siril-Funktion \texttt{registration via global star alignment}%
\footnote{siehe:\\\url{https://free-astro.org/siril_doc-en/\#registration_2}}.
Diese Methode detektiert die Sterne in den Bildern mithilfe von Punktspreizfunktionen und konstruiert aus den hellsten Dreiecke, welche in den verschiedenen Bildern verglichen werden. Anhand dieser Sterne wird eine Transformation erster Ordnung durchgeführt, welche durch einen weiteren Algorithmus, namens RANSAC~\citep{ransac}, noch weiter verfeinert wird.\\

Durch die Aufteilung in die $4$ Quadranten stehen für die Vergleiche allerdings effektiv weniger Sterne zur Verfügung, weshalb es notwendig ist, bei den Einstellungen zur Punktspreizfunktion nachzuhelfen. Durch dieses Prozedere kommt es auch zu falsch erkannten Sternen im Nebel. Insbesondere werden dann helle Knoten des Nebels selbst als "Sterne" identifiziert.
Allerdings können diese Falschtreffer für die Ausrichtung der Bilder hilfreich sein, wenn sie konsistent auf allen Bildern zu finden sind.\\

Nach der erfolgreichen Registrierung aller vier Quadranten müssen diese noch zu einem Bild zusammengeführt werden. Dazu gibt es in Siril eine Funktion namens \texttt{Average stacking with rejection} mit der Einstellung \texttt{Median Sigma Clipping with $\pm$3$\sigma$}. Dabei wird von allen vier Bildern der Mittelwert gebildet, wobei Werte, die mehr als 3 Standardabweichungen vom Median entfernt sind, durch den Median ersetzt werden.\\

Nachdem die obige Vorgehensweise für alle Filter durchgeführt wurde, erhalten wir schließlich drei reduzierte Aufnahmen für den H$\alpha$-, OIII- und SII-Filter. Diese werden noch einmal registriert, damit Unterschiede in den einzelnen Filtern beseitigt werden. Danach wird jedem Bild ein Farbkanal zugeordnet, um durch Überlagerung ein Farbfoto zu erhalten. Durch eine Veränderung der Kontrasteinstellungen, sowie der minimalen und maximalen noch dargestellten Pixelwerte, ergibt sich schlussendlich das vollendete Bild von M1. Die beiden besten Farbfotos unserer Gruppe sind in Abb.~\ref{fig:M1} zusammengestellt. Wie in der Bildunterschrift beschrieben, werden für jedes Bild andere Farbkanäle und Helligkeitsskalierungen benutzt.

% wir haben aufnahmen aus dem Halpha, SII, OIII filtern
% i.A. muss dieselbe kalibration und reduktion wie zuvor gemacht werden
% von jeder aufnahme muss Bias, skaliertes dark abgezogen werden und durch normierte flats dividiert werden
% bzgl flat normierung:
% wir haben alte flats von stefan bekommen
% kayran hat ein bild erstellt, ohne flat korrektur, da fuer ihn die flats zu viel rauchen erzeugt haben
% (das lag wahrscheinlich an der falschen skalierung, da flats aufnahmen desselben filters unterschiedlich skaliert waren
%  und keine normierten flats bereitgestellt wurden, ziemlich fies)
% 
% wir haben eine reihe von bildern aufgenommen, wobei wir die position des objekt am CCD verschoben haben, 4 positionen
% dies hat den sinn, dass wir beim stacking dadurch fehler des ccd wegmitteln koennen
% dadurch ist es aber notwendig die bilder vor dem stacking auszurichten "registration"
% dies wurde mit siril gemacht: "registration via global star alignment"
% siehe: https://free-astro.org/siril_doc-en/#registration_2
% wahrscheinlich sind ein paar worte ueber den algorithmus angebracht (mit zitat natuerlich)
% settings:
% es ist hier wichtig mit den einstellungen der PSF fits zu spielen, sodass genug sterne erkannt werden um die 4 positionen
% and den sternen ausrichten zu koennen.
% da wir 4 symmetrische positionen haben ist effektiv nur 1/4 des bildes deckungsgleich, also 1/4 der erkannden sterne
% kann verwendet werden. nahe 100 sternen klappts gut
% dabei waren "false positives" im nebel nicht auszuschliessen
% siril erstellt dann eine serie, wo die bilder alle so verschoben sind, dass sie bzgl einem master frame das bild genau
% deckungsgleich wiedergeben
%
% kayran note: ich habe auch die bilder die auf der selben position aufgenommen wurden registriert. dies ist nicht unbedingt
%              notwendig, da ja das teleskop eine nachfuehrung hat. aber es schadet ja nicht =)
%
% anschliessend muss die ausgerichtete serie wieder gestackt werden, selbes wie in frueherem abschnitt
% 
% dann muss ein RGB composite erstellt werden, wieder mit siril
% zu jedem farbkanal wird ein bild ausgewaehlt und ueberblendet
% nach wellenlaenge sortiert
% sII = R
% halpha = G
% oIII = B
% 
% fuer das endgueltige bild kann dann noch eine skalierung der kontrastwete und die cuts gesetzt werden
% kayran: ich hab asinh fuer die skalierung verwendet
% daniel: log

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Konklusion}\label{sec:conclusions}
Die Praktikumseinheit lieferte einen detaillierten Blick in die beobachtungsorientierte Astronomie und zeigte beeindruckend, welche Aufnahmen trotz widrigem Seeing ($2.5$'') und einem Beobachtungsstandort mitten in der Stadt mit einem Teleskop möglich sind. Zum ersten Mal konnten wir Erlerntes aus vorhergegangenen Praktika und Lehrveranstaltungen zur praktischen Anwendung nutzen und Objekte der Milchstraße beobachten. Damit gelang es uns, die Helligkeiten und Koordinaten von über 100 Sternen relativ genau zu bestimmen.\\

Sowohl die Photometrie als auch die Astrometrie des Sternhaufens NGC~2281 konnte mit den zur Verfügung gestellten Python-Funktionen schön und elegant durchgeführt werden und zeigte uns, wie nützlich und verlässlich solche Programme für Auswertungen dieser Art sind. Das Arbeiten mit Siril verlief hingegen stellenweise recht mühsam, weil es bis jetzt keine stabile Version gibt, was zu häufigen Abstürzen geführt hat. Zudem war die Registrierung der vier Quadranten im Falle von M1 äußerst mühsam, weil die Bilder verhältnismäßig stark verschoben waren.\\

Die abschließende Aufnahme und Nachbearbeitung des Krebsnebels M1 machte Spaß und war definitiv das Highlight dieser Praktikumseinheit, weil trotz bescheidener Beobachtungsverhältnisse sehr viele Strukturen erkennbar sind.

%ist möglich mtten in wien mit teleskop gute aufnahmen zu erzielen
%wir haben es geschafft von über 100 sternen helligkeiten und koordinaten genau zu bestimmen
%alle vorhergegangenen vos und ues kumulierten in dieser praktikumseinheit (praktische umsetzung theoretischen wissens)
%photometrie/astrometrie konnte mit gegebenen python funktionen schön durchgeführt werden. solche funktionen/programme sind recht nützlich für solche auswertungen



\begin{acknowledgements}

   Im Rahmen dieser Lehrveranstaltung \textit{Observatoriumspraktikum II} wurde das VLT in der Nordkuppel der Universitätssternwarte Wien verwendet. Dank gebührt allem Lehr- und Wartungspersonal, das dies ermöglicht.

\end{acknowledgements}

\bibliography{refs}


\clearpage
\begin{appendix}

   \begin{figure*}[p]
      \centering
      \section{\centering Aufnahme von NGC~2281 mit Koordinatengitter \label{fig:bildfeld}}
      %   \vspace*{0.8in}
      \resizebox{\hsize}{!}{
         \includegraphics{data/coords_bg.png}
      }
      \vspace*{\fill}
      \caption{
         NGC~2281 im Bildfeld des Teleskops mit strichliertem Koordinatengitter.
         Die Kreise markieren alle im B Filter erkannten Sterne und sind mit türkisen Nummern versehen, welche den Nummern in Tabelle \ref{tab:data} entsprechen.
         Die 9 Referenzsterne aus der Suchkarte sind zusätzlich mit den Buchstaben A bis I markiert.
      }
   \end{figure*}


   \begin{figure*}
      \centering
      \section{\centering Python-Skript für die Reduktion der Aufnahmen}\label{sec:Python-Skript für die Reduktion der Aufnahmen}
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=1]{data/Bildreduktion.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=2]{data/Bildreduktion.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=3]{data/Bildreduktion.pdf}}
   \end{figure*}

   %%%%%%%
   \begin{figure*}
      \centering
      \section{\centering Jupyter Notebook mit Datenauswertung für NGC 2281}\label{app:code}
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=1]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=2]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=3]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=4]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=5]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=6]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=7]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=8]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=9]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=10]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=11]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}
   \begin{figure*}
      \centering
      \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth, page=12]{data/ngc_2281_auswertung.pdf}}
   \end{figure*}

   \longtab[1]{
      \begin{landscape}
         \begin{longtable}{ccccccccc}
            \caption{Liste der identifizierten Sterne aus NGC 2281}\label{tab:data}                                                        \\
            \hline\hline
            Stern \# & RA          & DEC         & R-Band-Fluss (e-/s) & R Mag & V-Band-Fluss (e-/s) & V Mag & B-Band-Fluss (e-/s) & B Mag \\
            \hline
            \endfirsthead
            \caption{Liste der identifizierten Sterne aus NGC 2281}                                                                        \\
            \hline\hline
            Stern \# & RA          & DEC         & R-Band-Fluss (e-/s) & R Mag & V-Band-Fluss (e-/s) & V Mag & B-Band-Fluss (e-/s) & B Mag \\
            \hline
            \endhead
            93       & 06:47:30.87 & 41:3:43.67  &                     &       &                     &       & -2.933e+03          & nan   \\
            160      & 06:48:20.49 & 40:57:39.46 & -4.168e+02          & nan   & -5.973e+02          & nan   & -4.839e+02          & nan   \\
            118      & 06:49:6.32  & 41:2:29.64  &                     &       &                     &       & -1.869e+01          & nan   \\
            92       & 06:48:17.60 & 41:4:32.38  & 1.702e+03           & 14.1  & 6.748e+02           & 15.0  & -2.544e+02          & nan   \\
            153      & 06:49:4.85  & 40:58:51.09 &                     &       &                     &       & 1.100e+01           & 19.3  \\
            47       & 06:49:0.67  & 41:9:38.72  &                     &       &                     &       & 4.205e+01           & 17.9  \\
            59       & 06:47:58.24 & 41:6:53.90  & 2.417e+02           & 16.3  & 1.745e+02           & 16.5  & 4.276e+01           & 17.8  \\
            82       & 06:48:37.59 & 41:5:34.64  & 2.820e+02           & 16.1  & 1.754e+02           & 16.5  & 7.958e+01           & 17.2  \\
            27       & 06:47:35.88 & 41:10:21.95 & 3.636e+02           & 15.8  & 2.082e+02           & 16.3  & 8.370e+01           & 17.1  \\
            53       & 06:48:58.13 & 41:8:46.30  & 2.791e+02           & 16.1  & 1.897e+02           & 16.4  & 9.009e+01           & 17.0  \\
            67       & 06:49:1.00  & 41:7:23.96  & 1.474e+02           & 16.8  & 1.065e+02           & 17.0  & 9.248e+01           & 17.0  \\
            4        & 06:49:4.47  & 41:14:25.77 & 6.428e+02           & 15.2  & 3.568e+02           & 15.7  & 1.017e+02           & 16.9  \\
            35       & 06:47:37.06 & 41:9:46.46  & 3.808e+02           & 15.8  & 2.936e+02           & 15.9  & 1.204e+02           & 16.7  \\
            17       & 06:47:46.21 & 41:11:45.02 & 5.401e+02           & 15.4  & 4.007e+02           & 15.6  & 1.320e+02           & 16.6  \\
            33       & 06:48:17.51 & 41:10:44.99 & 4.995e+02           & 15.5  & 3.500e+02           & 15.8  & 1.367e+02           & 16.6  \\
            117      & 06:48:34.74 & 41:1:57.75  & 6.974e+02           & 15.1  & 4.913e+02           & 15.4  & 1.390e+02           & 16.6  \\
            38       & 06:48:23.70 & 41:10:15.62 & 7.326e+02           & 15.0  & 4.560e+02           & 15.5  & 1.466e+02           & 16.5  \\
            81       & 06:47:57.98 & 41:5:4.50   & 8.670e+02           & 14.9  & 5.247e+02           & 15.3  & 1.586e+02           & 16.4  \\
            94       & 06:48:59.35 & 41:5:11.48  & 7.957e+02           & 15.0  & 4.885e+02           & 15.4  & 1.593e+02           & 16.4  \\
            24       & 06:48:38.91 & 41:11:35.33 & 7.741e+02           & 15.0  & 5.267e+02           & 15.3  & 1.732e+02           & 16.3  \\
            40       & 06:48:38.31 & 41:10:18.07 & 4.994e+02           & 15.5  & 3.903e+02           & 15.6  & 1.754e+02           & 16.3  \\
            125      & 06:47:42.13 & 41:0:21.84  & 1.132e+03           & 14.6  & 6.009e+02           & 15.2  & 1.813e+02           & 16.3  \\
            152      & 06:47:54.18 & 40:57:39.84 & 8.914e+02           & 14.8  & 6.004e+02           & 15.2  & 1.824e+02           & 16.3  \\
            36       & 06:48:33.18 & 41:10:40.97 & 5.379e+02           & 15.4  & 4.113e+02           & 15.6  & 1.907e+02           & 16.2  \\
            61       & 06:48:42.84 & 41:7:30.78  & 5.388e+02           & 15.4  & 3.902e+02           & 15.6  & 1.931e+02           & 16.2  \\
            21       & 06:48:40.72 & 41:11:58.56 & 1.022e+03           & 14.7  & 6.118e+02           & 15.1  & 1.940e+02           & 16.2  \\
            99       & 06:48:35.54 & 41:4:2.94   & 9.944e+02           & 14.7  & 6.352e+02           & 15.1  & 2.025e+02           & 16.2  \\
            107      & 06:48:35.27 & 41:3:5.97   & 5.554e+02           & 15.4  & 4.372e+02           & 15.5  & 2.046e+02           & 16.1  \\
            15       & 06:48:29.02 & 41:12:52.85 & 6.623e+02           & 15.2  & 4.655e+02           & 15.4  & 2.071e+02           & 16.1  \\
            165      & 06:47:50.47 & 40:56:36.91 & 6.268e+02           & 15.2  & 4.562e+02           & 15.5  & 2.071e+02           & 16.1  \\
            6        & 06:48:26.87 & 41:13:39.68 & 5.766e+02           & 15.3  & 4.451e+02           & 15.5  & 2.168e+02           & 16.1  \\
            158      & 06:48:14.30 & 40:57:36.83 & 6.457e+02           & 15.2  & 4.963e+02           & 15.4  & 2.182e+02           & 16.1  \\
            123      & 06:47:51.80 & 41:0:41.78  & 6.503e+02           & 15.2  & 5.026e+02           & 15.4  & 2.213e+02           & 16.1  \\
            5        & 06:48:57.52 & 41:14:13.72 & 7.457e+02           & 15.0  & 5.157e+02           & 15.3  & 2.273e+02           & 16.0  \\
            76       & 06:48:24.32 & 41:5:54.82  & 8.744e+02           & 14.9  & 6.124e+02           & 15.1  & 2.276e+02           & 16.0  \\
            126      & 06:48:3.56  & 41:0:37.47  & 8.656e+02           & 14.9  & 5.918e+02           & 15.2  & 2.281e+02           & 16.0  \\
            130      & 06:48:30.77 & 41:0:42.07  & 8.036e+02           & 14.9  & 6.065e+02           & 15.2  & 2.292e+02           & 16.0  \\
            131      & 06:49:2.39  & 41:1:11.35  & 6.844e+02           & 15.1  & 5.047e+02           & 15.4  & 2.309e+02           & 16.0  \\
            80       & 06:48:32.70 & 41:5:47.51  & 1.491e+03           & 14.3  & 9.763e+02           & 14.6  & 2.507e+02           & 15.9  \\
            46       & 06:48:44.20 & 41:9:23.19  & 9.085e+02           & 14.8  & 5.807e+02           & 15.2  & 2.510e+02           & 15.9  \\
            148      & 06:48:32.45 & 40:58:51.04 & 1.381e+03           & 14.4  & 8.167e+02           & 14.8  & 2.601e+02           & 15.9  \\
            114      & 06:49:4.06  & 41:2:59.45  & 7.629e+02           & 15.0  & 5.511e+02           & 15.3  & 2.661e+02           & 15.9  \\
            39       & 06:48:38.82 & 41:10:27.55 & 9.579e+02           & 14.8  & 6.754e+02           & 15.0  & 2.700e+02           & 15.8  \\
            58       & 06:48:56.79 & 41:8:9.30   & 9.653e+02           & 14.8  & 6.867e+02           & 15.0  & 2.710e+02           & 15.8  \\
            63       & 06:48:19.89 & 41:7:1.18   & 8.203e+02           & 14.9  & 6.419e+02           & 15.1  & 2.741e+02           & 15.8  \\
            78       & 06:48:24.49 & 41:5:47.76  & 1.198e+03           & 14.5  & 8.685e+02           & 14.8  & 2.747e+02           & 15.8  \\
            34       & 06:49:0.94  & 41:11:19.31 & 1.163e+03           & 14.5  & 7.436e+02           & 14.9  & 2.775e+02           & 15.8  \\
            14       & 06:48:16.11 & 41:12:44.51 & 6.713e+02           & 15.1  & 5.090e+02           & 15.3  & 2.879e+02           & 15.8  \\
            124      & 06:48:40.72 & 41:1:30.15  & 1.143e+03           & 14.6  & 8.242e+02           & 14.8  & 2.881e+02           & 15.8  \\
            98       & 06:48:20.33 & 41:4:15.65  & 8.289e+02           & 14.9  & 6.109e+02           & 15.2  & 2.904e+02           & 15.8  \\
            103      & 06:47:55.69 & 41:3:1.65   & 1.741e+03           & 14.1  & 9.446e+02           & 14.7  & 2.909e+02           & 15.8  \\
            \rowcolor{red}
            C = 54   & 06:48:22.45 & 41:8:3.65   & 1.699e+03           & 14.1  & 1.031e+03           & 14.6  & 3.050e+02           & 15.7  \\
            119      & 06:47:38.77 & 41:0:53.14  & 1.856e+03           & 14.0  & 1.079e+03           & 14.5  & 3.075e+02           & 15.7  \\
            121      & 06:48:10.19 & 41:1:10.54  & 1.723e+03           & 14.1  & 1.071e+03           & 14.5  & 3.158e+02           & 15.7  \\
            44       & 06:48:18.11 & 41:9:32.17  & 1.838e+03           & 14.1  & 1.111e+03           & 14.5  & 3.185e+02           & 15.7  \\
            147      & 06:47:40.63 & 40:57:58.04 & 1.409e+03           & 14.3  & 8.765e+02           & 14.8  & 3.319e+02           & 15.6  \\
            136      & 06:48:31.54 & 41:0:15.20  & 1.410e+03           & 14.3  & 9.276e+02           & 14.7  & 3.380e+02           & 15.6  \\
            167      & 06:47:40.35 & 40:55:58.86 & 1.146e+03           & 14.6  & 8.273e+02           & 14.8  & 3.413e+02           & 15.6  \\
            41       & 06:47:49.15 & 41:9:23.29  & 1.637e+03           & 14.2  & 1.032e+03           & 14.6  & 3.429e+02           & 15.6  \\
            72       & 06:47:34.71 & 41:5:23.02  & 1.638e+03           & 14.2  & 1.080e+03           & 14.5  & 3.496e+02           & 15.6  \\
            9        & 06:48:0.20  & 41:12:48.94 & 1.390e+03           & 14.4  & 8.941e+02           & 14.7  & 3.508e+02           & 15.6  \\
            164      & 06:48:24.31 & 40:57:22.13 & 1.584e+03           & 14.2  & 1.057e+03           & 14.6  & 3.659e+02           & 15.5  \\
            111      & 06:49:1.17  & 41:3:11.76  & 2.124e+03           & 13.9  & 1.248e+03           & 14.4  & 3.844e+02           & 15.5  \\
            73       & 06:49:2.16  & 41:6:50.09  & 1.471e+03           & 14.3  & 1.024e+03           & 14.6  & 3.895e+02           & 15.4  \\
            163      & 06:48:47.90 & 40:57:49.57 & 1.669e+03           & 14.2  & 1.099e+03           & 14.5  & 3.972e+02           & 15.4  \\
            127      & 06:49:4.86  & 41:1:38.06  & 1.383e+03           & 14.4  & 9.644e+02           & 14.7  & 4.004e+02           & 15.4  \\
            156      & 06:48:51.61 & 40:58:19.56 & 1.303e+03           & 14.4  & 9.499e+02           & 14.7  & 4.163e+02           & 15.4  \\
            168      & 06:48:3.75  & 40:56:2.88  & 1.305e+03           & 14.4  & 1.037e+03           & 14.6  & 4.268e+02           & 15.4  \\
            75       & 06:47:52.84 & 41:5:31.14  & 3.030e+03           & 13.5  & 1.552e+03           & 14.1  & 4.401e+02           & 15.3  \\
            52       & 06:49:4.71  & 41:8:57.78  & 1.916e+03           & 14.0  & 1.177e+03           & 14.4  & 4.415e+02           & 15.3  \\
            2        & 06:47:44.29 & 41:13:14.41 & -1.117e+03          & nan   & 1.479e+02           & 16.7  & 4.428e+02           & 15.3  \\
            19       & 06:48:46.86 & 41:12:10.73 & 9.148e+02           & 14.8  & 7.698e+02           & 14.9  & 4.451e+02           & 15.3  \\
            51       & 06:47:29.78 & 41:7:33.08  & 1.662e+03           & 14.2  & 1.187e+03           & 14.4  & 4.725e+02           & 15.2  \\
            106      & 06:48:0.37  & 41:2:37.45  & 1.690e+03           & 14.1  & 1.232e+03           & 14.4  & 4.734e+02           & 15.2  \\
            154      & 06:48:30.01 & 40:58:14.52 & 1.797e+03           & 14.1  & 1.256e+03           & 14.4  & 4.888e+02           & 15.2  \\
            128      & 06:49:1.00  & 41:1:21.16  & 1.915e+03           & 14.0  & 1.272e+03           & 14.4  & 5.101e+02           & 15.2  \\
            43       & 06:48:39.38 & 41:9:54.85  & 1.596e+03           & 14.2  & 1.208e+03           & 14.4  & 5.133e+02           & 15.2  \\
            50       & 06:48:40.20 & 41:8:47.87  & 2.165e+03           & 13.9  & 1.461e+03           & 14.2  & 5.380e+02           & 15.1  \\
            85       & 06:48:50.14 & 41:5:36.72  & 1.630e+03           & 14.2  & 1.184e+03           & 14.4  & 5.459e+02           & 15.1  \\
            133      & 06:47:54.64 & 40:59:55.28 & 1.727e+03           & 14.1  & 1.317e+03           & 14.3  & 5.540e+02           & 15.1  \\
            172      & 06:47:35.32 & 40:54:21.04 &                     &       & 1.035e+03           & 14.6  & 6.584e+02           & 14.9  \\
            150      & 06:47:34.00 & 40:57:24.34 & 1.881e+03           & 14.0  & 1.483e+03           & 14.2  & 6.899e+02           & 14.8  \\
            37       & 06:48:36.35 & 41:10:32.21 & 2.209e+03           & 13.9  & 1.659e+03           & 14.1  & 6.979e+02           & 14.8  \\
            157      & 06:47:54.50 & 40:57:19.93 & 2.375e+03           & 13.8  & 1.740e+03           & 14.0  & 7.020e+02           & 14.8  \\
            66       & 06:48:0.73  & 41:6:23.60  & 1.874e+03           & 14.0  & 1.463e+03           & 14.2  & 7.116e+02           & 14.8  \\
            68       & 06:48:18.48 & 41:6:37.21  & 2.643e+03           & 13.7  & 1.934e+03           & 13.9  & 7.435e+02           & 14.7  \\
            49       & 06:48:40.23 & 41:8:51.81  & 2.357e+03           & 13.8  & 1.807e+03           & 14.0  & 7.512e+02           & 14.7  \\
            137      & 06:48:59.15 & 41:0:40.31  & 2.370e+03           & 13.8  & 1.735e+03           & 14.0  & 7.560e+02           & 14.7  \\
            16       & 06:48:36.09 & 41:12:49.21 & 3.755e+03           & 13.3  & 2.366e+03           & 13.7  & 7.718e+02           & 14.7  \\
            60       & 06:47:30.61 & 41:6:24.07  & 3.003e+03           & 13.5  & 2.200e+03           & 13.8  & 7.885e+02           & 14.7  \\
            102      & 06:48:47.99 & 41:4:0.64   & 4.493e+03           & 13.1  & 2.728e+03           & 13.5  & 7.912e+02           & 14.7  \\
            \rowcolor{red}
            G = 122  & 06:48:17.88 & 41:1:15.68  & 2.745e+03           & 13.6  & 2.091e+03           & 13.8  & 8.017e+02           & 14.7  \\
            28       & 06:47:30.35 & 41:10:14.55 & 2.536e+03           & 13.7  & 1.850e+03           & 13.9  & 8.111e+02           & 14.7  \\
            20       & 06:47:43.18 & 41:11:2.58  & 2.301e+03           & 13.8  & 1.815e+03           & 14.0  & 8.449e+02           & 14.6  \\
            8        & 06:48:45.20 & 41:13:44.32 & 3.732e+03           & 13.3  & 2.372e+03           & 13.7  & 8.774e+02           & 14.6  \\
            29       & 06:47:30.74 & 41:10:11.47 & 5.127e+03           & 12.9  & 3.095e+03           & 13.4  & 9.149e+02           & 14.5  \\
            10       & 06:48:13.09 & 41:12:46.22 & 2.951e+03           & 13.5  & 2.177e+03           & 13.8  & 9.302e+02           & 14.5  \\
            151      & 06:48:40.21 & 40:58:29.91 & 3.856e+03           & 13.2  & 2.503e+03           & 13.6  & 9.466e+02           & 14.5  \\
            100      & 06:47:42.44 & 41:3:2.68   & 2.926e+03           & 13.5  & 2.139e+03           & 13.8  & 9.517e+02           & 14.5  \\
            138      & 06:47:51.59 & 40:59:29.76 & 3.110e+03           & 13.5  & 2.346e+03           & 13.7  & 9.782e+02           & 14.4  \\
            22       & 06:48:57.76 & 41:12:15.03 & 3.055e+03           & 13.5  & 2.213e+03           & 13.8  & 9.816e+02           & 14.4  \\
            69       & 06:48:26.98 & 41:6:36.94  & 4.048e+03           & 13.2  & 3.013e+03           & 13.4  & 1.075e+03           & 14.3  \\
            1        & 06:49:3.12  & 41:14:37.48 & 2.612e+03           & 13.7  & 2.133e+03           & 13.8  & 1.094e+03           & 14.3  \\
            116      & 06:47:57.02 & 41:1:23.94  & 6.231e+03           & 12.7  & 3.738e+03           & 13.2  & 1.116e+03           & 14.3  \\
            115      & 06:47:53.18 & 41:1:26.02  & 3.739e+03           & 13.3  & 2.687e+03           & 13.5  & 1.125e+03           & 14.3  \\
            \rowcolor{red}
            H = 139  & 06:48:57.06 & 41:0:25.26  & 3.705e+03           & 13.3  & 2.812e+03           & 13.5  & 1.202e+03           & 14.2  \\
            \rowcolor{red}
            E = 79   & 06:47:47.51 & 41:5:8.89   & 3.178e+03           & 13.5  & 2.457e+03           & 13.6  & 1.233e+03           & 14.2  \\
            113      & 06:48:9.67  & 41:2:11.52  & 3.416e+03           & 13.4  & 2.948e+03           & 13.4  & 1.251e+03           & 14.2  \\
            110      & 06:48:20.07 & 41:2:35.12  & 5.210e+03           & 12.9  & 3.816e+03           & 13.2  & 1.272e+03           & 14.2  \\
            171      & 06:48:55.27 & 40:56:6.48  & 8.109e+03           & 12.4  & 4.680e+03           & 12.9  & 1.307e+03           & 14.1  \\
            25       & 06:48:14.95 & 41:11:6.14  & 5.214e+03           & 12.9  & 3.594e+03           & 13.2  & 1.446e+03           & 14.0  \\
            144      & 06:48:57.61 & 40:59:38.81 & 4.283e+03           & 13.1  & 3.259e+03           & 13.3  & 1.462e+03           & 14.0  \\
            26       & 06:47:36.82 & 41:10:26.91 & 4.688e+03           & 13.0  & 3.410e+03           & 13.3  & 1.486e+03           & 14.0  \\
            146      & 06:48:57.74 & 40:59:16.97 & 4.924e+03           & 13.0  & 3.599e+03           & 13.2  & 1.545e+03           & 14.0  \\
            7        & 06:48:17.86 & 41:13:24.23 & 3.827e+03           & 13.3  & 3.041e+03           & 13.4  & 1.546e+03           & 14.0  \\
            155      & 06:48:4.11  & 40:57:40.46 & 5.760e+03           & 12.8  & 4.294e+03           & 13.0  & 1.547e+03           & 14.0  \\
            \rowcolor{red}
            A = 30   & 06:48:48.44 & 41:11:28.28 & 9.265e+03           & 12.3  & 5.772e+03           & 12.7  & 1.900e+03           & 13.7  \\
            108      & 06:48:44.31 & 41:3:12.01  & 7.604e+03           & 12.5  & 5.676e+03           & 12.7  & 1.968e+03           & 13.7  \\
            166      & 06:47:45.27 & 40:56:10.43 & 1.428e+04           & 11.8  & 7.821e+03           & 12.4  & 2.022e+03           & 13.7  \\
            48       & 06:47:37.22 & 41:7:59.52  & 4.137e+03           & 13.2  & 3.673e+03           & 13.2  & 2.065e+03           & 13.6  \\
            18       & 06:49:2.66  & 41:12:46.89 & 1.048e+04           & 12.2  & 6.501e+03           & 12.6  & 2.219e+03           & 13.6  \\
            \rowcolor{red}
            B = 23   & 06:47:55.57 & 41:11:10.10 & 6.125e+03           & 12.7  & 4.771e+03           & 12.9  & 2.240e+03           & 13.6  \\
            170      & 06:48:14.08 & 40:56:9.51  & 1.362e+04           & 11.9  & 7.900e+03           & 12.4  & 2.256e+03           & 13.5  \\
            112      & 06:48:19.27 & 41:2:28.01  & 7.258e+03           & 12.6  & 5.747e+03           & 12.7  & 2.279e+03           & 13.5  \\
            11       & 06:48:42.21 & 41:13:14.19 & 7.272e+03           & 12.6  & 5.724e+03           & 12.7  & 2.645e+03           & 13.4  \\
            142      & 06:47:56.56 & 40:58:45.36 & 7.799e+03           & 12.5  & 6.206e+03           & 12.6  & 2.822e+03           & 13.3  \\
            134      & 06:48:25.37 & 41:0:23.41  & 8.483e+03           & 12.4  & 6.814e+03           & 12.5  & 2.989e+03           & 13.2  \\
            70       & 06:49:1.86  & 41:7:10.18  & 1.812e+04           & 11.6  & 1.088e+04           & 12.0  & 3.369e+03           & 13.1  \\
            56       & 06:47:42.29 & 41:7:14.11  & 9.094e+03           & 12.3  & 7.289e+03           & 12.5  & 3.657e+03           & 13.0  \\
            145      & 06:48:43.04 & 40:59:13.60 & 9.470e+03           & 12.3  & 7.672e+03           & 12.4  & 3.802e+03           & 13.0  \\
            77       & 06:48:15.89 & 41:5:44.37  & 3.266e+04           & 10.9  & 1.819e+04           & 11.5  & 4.573e+03           & 12.8  \\
            162      & 06:48:0.12  & 40:57:2.00  & 1.763e+04           & 11.6  & 1.433e+04           & 11.7  & 5.831e+03           & 12.5  \\
            132      & 06:47:38.49 & 40:59:45.25 & 1.348e+04           & 11.9  & 1.138e+04           & 12.0  & 6.210e+03           & 12.4  \\
            105      & 06:48:36.28 & 41:3:25.15  & 1.528e+04           & 11.8  & 1.233e+04           & 11.9  & 6.220e+03           & 12.4  \\
            129      & 06:48:25.55 & 41:0:39.36  & 2.137e+04           & 11.4  & 1.614e+04           & 11.6  & 6.296e+03           & 12.4  \\
            149      & 06:47:45.37 & 40:57:41.76 & 1.508e+04           & 11.8  & 1.321e+04           & 11.8  & 6.337e+03           & 12.4  \\
            135      & 06:48:22.76 & 41:0:15.06  & 1.550e+04           & 11.7  & 1.331e+04           & 11.8  & 6.509e+03           & 12.4  \\
            109      & 06:47:51.74 & 41:2:10.40  & 1.437e+04           & 11.8  & 1.192e+04           & 11.9  & 6.668e+03           & 12.4  \\
            161      & 06:48:30.97 & 40:57:34.35 & 1.680e+04           & 11.6  & 1.428e+04           & 11.7  & 7.448e+03           & 12.2  \\
            13       & 06:48:3.79  & 41:12:32.29 & 1.742e+04           & 11.6  & 1.479e+04           & 11.7  & 7.534e+03           & 12.2  \\
            62       & 06:48:40.69 & 41:7:27.87  & 1.889e+04           & 11.5  & 1.633e+04           & 11.6  & 8.422e+03           & 12.1  \\
            12       & 06:48:8.76  & 41:12:38.22 & 1.926e+04           & 11.5  & 1.691e+04           & 11.5  & 9.153e+03           & 12.0  \\
            3        & 06:47:45.56 & 41:13:10.91 & 8.080e+04           & 9.9   & 4.166e+04           & 10.6  & 9.694e+03           & 12.0  \\
            \rowcolor{red}
            F = 104  & 06:48:55.32 & 41:3:49.44  & 2.372e+04           & 11.3  & 2.011e+04           & 11.4  & 1.024e+04           & 11.9  \\
            120      & 06:48:26.62 & 41:1:27.14  & 2.930e+04           & 11.0  & 2.387e+04           & 11.2  & 1.036e+04           & 11.9  \\
            89       & 06:48:43.81 & 41:5:10.71  & 2.149e+04           & 11.4  & 1.905e+04           & 11.4  & 1.098e+04           & 11.8  \\
            65       & 06:48:14.49 & 41:6:45.00  & 3.031e+04           & 11.0  & 2.700e+04           & 11.0  & 1.344e+04           & 11.6  \\
            \rowcolor{red}
            I = 141  & 06:48:9.98  & 40:59:9.94  & 3.461e+04           & 10.9  & 3.067e+04           & 10.9  & 1.463e+04           & 11.5  \\
            57       & 06:47:58.56 & 41:7:12.67  & 2.716e+04           & 11.1  & 2.472e+04           & 11.1  & 1.489e+04           & 11.5  \\
            64       & 06:48:40.11 & 41:7:20.54  & 3.400e+04           & 10.9  & 3.191e+04           & 10.9  & 1.797e+04           & 11.3  \\
            32       & 06:48:14.68 & 41:10:42.11 & 3.644e+04           & 10.8  & 3.260e+04           & 10.8  & 1.832e+04           & 11.3  \\
            45       & 06:47:58.70 & 41:8:45.09  & 3.462e+04           & 10.9  & 3.273e+04           & 10.8  & 1.990e+04           & 11.2  \\
            71       & 06:48:32.02 & 41:6:30.70  & 4.143e+04           & 10.7  & 3.967e+04           & 10.6  & 1.995e+04           & 11.2  \\
            97       & 06:48:19.99 & 41:4:21.12  & 3.838e+04           & 10.8  & 3.783e+04           & 10.7  & 2.005e+04           & 11.2  \\
            84       & 06:48:21.31 & 41:5:8.22   & 4.847e+04           & 10.5  & 4.307e+04           & 10.5  & 2.063e+04           & 11.1  \\
            169      & 06:48:45.82 & 40:56:44.89 & 4.033e+04           & 10.7  & 3.910e+04           & 10.6  & 2.105e+04           & 11.1  \\
            55       & 06:48:16.84 & 41:7:49.33  & 4.304e+04           & 10.6  & 4.077e+04           & 10.6  & 2.253e+04           & 11.0  \\
            88       & 06:48:7.21  & 41:4:38.38  & 4.448e+04           & 10.6  & 4.145e+04           & 10.6  & 2.292e+04           & 11.0  \\
            90       & 06:48:27.90 & 41:4:50.33  & 1.747e+05           & 9.1   & 1.064e+05           & 9.5   & 2.341e+04           & 11.0  \\
            140      & 06:49:4.51  & 41:0:7.18   & 4.293e+04           & 10.6  & 4.277e+04           & 10.5  & 2.823e+04           & 10.8  \\
            83       & 06:48:35.39 & 41:5:26.23  & 5.433e+04           & 10.4  & 5.395e+04           & 10.3  & 2.967e+04           & 10.7  \\
            96       & 06:48:18.82 & 41:4:25.43  & 6.440e+04           & 10.2  & 6.083e+04           & 10.2  & 3.172e+04           & 10.7  \\
            143      & 06:47:50.91 & 40:58:35.91 & 6.233e+04           & 10.2  & 6.359e+04           & 10.1  & 3.498e+04           & 10.6  \\
            42       & 06:47:53.97 & 41:9:12.13  & 5.483e+04           & 10.4  & 5.459e+04           & 10.3  & 3.600e+04           & 10.5  \\
            \rowcolor{red}
            D = 74   & 06:48:37.48 & 41:6:20.94  & 6.542e+04           & 10.2  & 6.653e+04           & 10.1  & 3.890e+04           & 10.5  \\
            31       & 06:47:58.85 & 41:10:37.70 & 5.961e+04           & 10.3  & 5.906e+04           & 10.2  & 3.945e+04           & 10.4  \\
            95       & 06:48:15.03 & 41:4:22.07  & 2.846e+05           & 8.6   & 1.889e+05           & 8.9   & 5.880e+04           & 10.0  \\
            87       & 06:48:17.30 & 41:4:58.62  & 1.195e+05           & 9.5   & 1.195e+05           & 9.4   & 7.048e+04           & 9.8   \\
            91       & 06:47:31.83 & 41:3:48.89  & 1.397e+05           & 9.3   & 1.350e+05           & 9.3   & 7.218e+04           & 9.8   \\
            86       & 06:48:20.78 & 41:5:2.71   & 2.060e+05           & 8.9   & 2.071e+05           & 8.8   & 1.206e+05           & 9.2   \\
            159      & 06:48:22.05 & 40:57:44.90 & 2.197e+05           & 8.9   & 2.159e+05           & 8.8   & 1.532e+05           & 9.0   \\
            101      & 06:48:40.80 & 41:3:59.24  & 2.781e+05           & 8.6   & 2.624e+05           & 8.6   & 1.559e+05           & 8.9   \\
            \hline
         \end{longtable}
      \end{landscape}
   }

\end{appendix}


\end{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% how to use aa style template and macros

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%  list for correct label nameing scheme
%
% | ch: 	chapter
% | sec: 	section
% | subsec: 	subsection
% | fig: 	figure
% | tab: 	table
% | eq: 	equation
% | lst: 	code listing
% | itm: 	enumerated list item
% | alg: 	algorithm
% | app: 	appendix subsection
%
%
% what to abbreviate (unless at beginning of sentence):
%
% Sect., Sects., Fig., Figs., Col., Cols.
% Table is never abbreviated
%
%
% citations
%
% \citet{jon90}					⇒	Jones et al. (1990)
% \citep{jon90}					⇒	(Jones et al. 1990)
% \citep[see][]{jon90}				⇒	(see Jones et al. 1990)
% \citep[see][chap. ̃2]{jon90}		⇒	(see Jones et al. 1990, chap. 2)
%
% Multiple citations by including more than one citation key in the \cite command
% \citet{jon90,jam91}			⇒	Jones et al. (1990); James et al. (1991)
% \citep{jon90,jam91}			⇒	(Jones et al., 1990; James et al. 1991)
% \citep{jon90,jon91}			⇒	(Jones et al. 1990, 1991)
% \citep{jon90a,jon90b}		⇒	(Jones et al. 1990a,b)
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   Examples for figures using graphicx

%-------------------------------------------------------------
%                 A figure as large as the width of the column
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\hsize]{empty.eps}
   \caption{Vibrational stability equation of state
      $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
      $>0$ means vibrational stability.
   }
   \label{FigVibStab}
\end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                    One column rotated figure
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=3cm]{empty.eps}
   \caption{Vibrational stability equation of state
      $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
      $>0$ means vibrational stability.
   }
   \label{FigVibStab}
\end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                        Figure with caption on the right side 
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure}
   \sidecaption
   \includegraphics[width=3cm]{empty.eps}
   \caption{Vibrational stability equation of state
      $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
      $>0$ means vibrational stability.
   }
   \label{FigVibStab}
\end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                Figure with a new BoundingBox 
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[bb=10 20 100 300,width=3cm,clip]{empty.eps}
   \caption{Vibrational stability equation of state
      $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
      $>0$ means vibrational stability.
   }
   \label{FigVibStab}
\end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                      The "resizebox" command 
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure}
   \resizebox{\hsize}{!}
   {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}}
   \caption{Vibrational stability equation of state
      $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
      $>0$ means vibrational stability.
   }
   \label{FigVibStab}
\end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Figure 
%-------------------------------------------------------------
\begin{figure*}
   \resizebox{\hsize}{!}
   {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}}
   \caption{Vibrational stability equation of state
      $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
      $>0$ means vibrational stability.
   }
   \label{FigVibStab}
\end{figure*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Simple A&A Table
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table}
   \caption{Nonlinear Model Results}             % title of Table
   \label{table:1}      % is used to refer this table in the text
   \centering                          % used for centering table
   \begin{tabular}{c c c c}        % centered columns (4 columns)
      \hline\hline                 % inserts double horizontal lines
      HJD & $E$ & Method\#2 & Method\#3 \\    % table heading 
      \hline                        % inserts single horizontal line
      1   & 50  & $-837$    & 970       \\      % inserting body of the table
      2   & 47  & 877       & 230       \\
      3   & 31  & 25        & 415       \\
      4   & 35  & 144       & 2356      \\
      5   & 45  & 300       & 556       \\
      \hline                                   %inserts single line
   \end{tabular}
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Table 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}
   \caption{Nonlinear Model Results}
   \label{table:1}
   \centering
   \begin{tabular}{c c c c l l l }     % 7 columns 
      \hline\hline
      % To combine 4 columns into a single one 
      HJD & $E$ & Method\#2 & \multicolumn{4}{c}{Method\#3}                 \\
      \hline
      1   & 50  & $-837$    & 970                           & 65  & 67 & 78 \\
      2   & 47  & 877       & 230                           & 567 & 55 & 78 \\
      3   & 31  & 25        & 415                           & 567 & 55 & 78 \\
      4   & 35  & 144       & 2356                          & 567 & 55 & 78 \\
      5   & 45  & 300       & 556                           & 567 & 55 & 78 \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                          Table with notes 
%-------------------------------------------------------------
%
% A single note
\begin{table}
   \caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
      region.}
   \centering
   \begin{tabular}{lccc}
      \hline\hline
      Star         & Spectral type & RA(J2000)     & Dec(J2000)     \\
      \hline
      69           & B1\,V         & 09 15 54.046  & $-$50 00 26.67 \\
      49           & B0.7\,V       & *09 15 54.570 & $-$50 00 03.90 \\
      LS~1267~(86) & O8\,V         & 09 15 52.787  & 11.07          \\
      24.6         & 7.58          & 1.37          & 0.20           \\
      \hline
      LS~1262      & B0\,V         & 09 15 05.17   & 11.17          \\
      MO 2-119     & B0.5\,V       & 09 15 33.7    & 11.74          \\
      LS~1269      & O8.5\,V       & 09 15 56.60   & 10.85          \\
      \hline
   \end{tabular}
   \tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
      panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
      displays stars outside the clusters.}
\end{table}
%
% More notes
%
\begin{table}
   \caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
      region.}
   \centering
   \begin{tabular}{lccc}
      \hline\hline
      Star         & Spectral type         & RA(J2000)             & Dec(J2000)             \\
      \hline
      69           & B1\,V                 & 09 15 54.046          & $-$50 00 26.67         \\
      49           & B0.7\,V               & *09 15 54.570         & $-$50 00 03.90         \\
      LS~1267~(86) & O8\,V                 & 09 15 52.787          & 11.07\tablefootmark{a} \\
      24.6         & 7.58\tablefootmark{1} & 1.37\tablefootmark{a} & 0.20\tablefootmark{a}  \\
      \hline
      LS~1262      & B0\,V                 & 09 15 05.17           & 11.17\tablefootmark{b} \\
      MO 2-119     & B0.5\,V               & 09 15 33.7            & 11.74\tablefootmark{c} \\
      LS~1269      & O8.5\,V               & 09 15 56.60           & 10.85\tablefootmark{d} \\
      \hline
   \end{tabular}
   \tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
      panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
      displays stars outside the clusters.\\
      \tablefoottext{a}{Photometry for MF13, LS~1267 and HD~80077 from
         Dupont et al.}
      \tablefoottext{b}{Photometry for LS~1262, LS~1269 from
         Durand et al.}
      \tablefoottext{c}{Photometry for MO2-119 from
         Mathieu et al.}
   }
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                       Table with references 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}[h]
   \caption[]{\label{nearbylistaa2}List of nearby SNe used in this work.}
   \begin{tabular}{lccc}
      \hline \hline
      SN name                       &
      Epoch                         &
      Bands                         &
      References                                                                      \\
                                    &
      (with respect to $B$ maximum) &
                                    &
      \\ \hline
      1981B                         & 0                         & {\it UBV}   & 1     \\
      1986G                         & $-$3, $-$1, 0, 1, 2       & {\it BV}    & 2     \\
      1989B                         & $-$5, $-$1, 0, 3, 5       & {\it UBVRI} & 3, 4  \\
      1990N                         & 2, 7                      & {\it UBVRI} & 5     \\
      1991M                         & 3                         & {\it VRI}   & 6     \\
      \hline
      \noalign{\smallskip}
      \multicolumn{4}{c}{ SNe 91bg-like}                                              \\
      \noalign{\smallskip}
      \hline
      1991bg                        & 1, 2                      & {\it BVRI}  & 7     \\
      1999by                        & $-$5, $-$4, $-$3, 3, 4, 5 & {\it UBVRI} & 8     \\
      \hline
      \noalign{\smallskip}
      \multicolumn{4}{c}{ SNe 91T-like}                                               \\
      \noalign{\smallskip}
      \hline
      1991T                         & $-$3, 0                   & {\it UBVRI} & 9, 10 \\
      2000cx                        & $-$3, $-$2, 0, 1, 5       & {\it UBVRI} & 11    \\ %
      \hline
   \end{tabular}
   \tablebib{(1)~\citet{branch83};
      (2) \citet{phillips87}; (3) \citet{barbon90}; (4) \citet{wells94};
      (5) \citet{mazzali93}; (6) \citet{gomez98}; (7) \citet{kirshner93};
      (8) \citet{patat96}; (9) \citet{salvo01}; (10) \citet{branch03};
      (11) \citet{jha99}.
   }
\end{table*}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated Two column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable*}
   \caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess
      (YSO candidates).}\label{YSOtable}
   \centering
   \begin{tabular}{crrlcl}
      \hline\hline
      ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy]  & $\alpha_{6.7-14.3}$
                & YSO type$^{d}$   & Status              & Comments                                             \\
      \hline
      \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}                                                                \\ % To combine 6 columns into a single one
      \hline
      1         & 1.56 $\pm$ 0.47  & --                  & Class II$^{c}$ & New            & Mid                \\
      2         & 0.79:            & 0.97:               & Class II ?     & New            &                    \\
      3         & 4.95 $\pm$ 0.68  & 3.18                & Class II / III & New            &                    \\
      5         & 1.44 $\pm$ 0.33  & 1.88                & Class II       & New            &                    \\
      \hline
      \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs}                                                             \\
      \hline
      61        & 0.89 $\pm$ 0.58  & 1.77                & Class I        & \object{HH 30} & Circumstellar disk \\
      96        & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5                & Class II       & MHO 5          & Spectral type      \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{sidewaystable*}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated One column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable}
   \caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess
      (YSO candidates).}\label{YSOtable}
   \centering
   \begin{tabular}{crrlcl}
      \hline\hline
      ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy]  & $\alpha_{6.7-14.3}$
                & YSO type$^{d}$   & Status              & Comments                                             \\
      \hline
      \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}                                                                \\ % To combine 6 columns into a single one
      \hline
      1         & 1.56 $\pm$ 0.47  & --                  & Class II$^{c}$ & New            & Mid                \\
      2         & 0.79:            & 0.97:               & Class II ?     & New            &                    \\
      3         & 4.95 $\pm$ 0.68  & 3.18                & Class II / III & New            &                    \\
      5         & 1.44 $\pm$ 0.33  & 1.88                & Class II       & New            &                    \\
      \hline
      \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs}                                                             \\
      \hline
      61        & 0.89 $\pm$ 0.58  & 1.77                & Class I        & \object{HH 30} & Circumstellar disk \\
      96        & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5                & Class II       & MHO 5          & Spectral type      \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{sidewaystable}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page  
%-------------------------------------------------------------
% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
   \begin{longtable}{lllrrr}
      \caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude} \\
      \hline\hline
      Catalogue & $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
      \hline
      \endfirsthead
      \caption{continued.}                                          \\
      \hline\hline
      Catalogue & $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
      \hline
      \endhead
      \hline
      \endfoot
      %%
      Gl 33     & 6.37    & K2 V     & 7.46     & S    & 0.043170   \\
      Gl 66AB   & 6.26    & K2 V     & 8.15     & S    & 0.260478   \\
      Gl 68     & 5.87    & K1 V     & 7.47     & P    & 0.026610   \\
                &         &          &          & H    & 0.008686   \\
      Gl 86
      \footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
                & 5.92    & K0 V     & 10.91    & S    & 0.058230   \\
   \end{longtable}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page
%                                            and in landscape, 
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
   \begin{landscape}
      \begin{longtable}{lllrrr}
         \caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude} \\
         \hline\hline
         Catalogue & $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
         \hline
         \endfirsthead
         \caption{continued.}                                          \\
         \hline\hline
         Catalogue & $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
         \hline
         \endhead
         \hline
         \endfoot
         %%
         Gl 33     & 6.37    & K2 V     & 7.46     & S    & 0.043170   \\
         Gl 66AB   & 6.26    & K2 V     & 8.15     & S    & 0.260478   \\
         Gl 68     & 5.87    & K1 V     & 7.47     & P    & 0.026610   \\
                   &         &          &          & H    & 0.008686   \\
         Gl 86
         \footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
                   & 5.92    & K0 V     & 10.91    & S    & 0.058230   \\
      \end{longtable}
   \end{landscape}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%               Appendices have to be placed at the end, after
%                                        \end{thebibliography}
%-------------------------------------------------------------

\begin{appendix} %First appendix
   \section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}
   Because the optical images used in this analysis...
   \begin{figure*}%f1
      \includegraphics[width=10.9cm]{1787f23.eps}
      \caption{Shown in greyscale is a...}
      \label{cl12301}
   \end{figure*}

   In this case....
   \begin{figure*}
      \centering
      \includegraphics[width=16.4cm,clip]{1787f24.ps}
      \caption{Plotted above...}
      \label{appfig}
   \end{figure*}

   Because the optical images...

   \section{Title of Second appendix.....} %Second appendix
   These studies, however, have faced...
   \begin{table}
      \caption{Complexes characterisation.}\label{starbursts}
      \centering
      \begin{tabular}{lccc}
         \hline \hline
         Complex & $F_{60}$ & 8.6 & No. of \\
         ...
         \hline
      \end{tabular}
   \end{table}

   The second method produces...
\end{appendix}
%
%

%
%-------------------------------------------------------------
%          For the appendices, table longer than a single page
%-------------------------------------------------------------

% Table will be print automatically at the end of the document, 
% after the whole appendices

\begin{appendix} %First appendix
   \section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}

   % In the appendices do not forget to put the counter of the table 
   % as an option

   \longtab[1]{
      \begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
         \caption{Line data and abundances ...}                                                                                \\
         \hline
         \hline
         Def & mol        & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & N & e & rad & $\delta$ & $\delta$
         red & References                                                                                                      \\
         \hline
         \endfirsthead
         \caption{Continued.}                                                                                                  \\
         \hline
         Def & mol        & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & B & C & rad & $\delta$ & $\delta$
         red & References                                                                                                      \\
         \hline
         \endhead
         \hline
         \endfoot
         \hline
         \endlastfoot
         A   & CH         & 1   & 3638      & 0.002  & $-$2.551  &   &   &     & $-$150   & 150      & Jorgensen et al. (1996) \\
      \end{longtable}
   }% End longtab
\end{appendix}

%-------------------------------------------------------------
%                   For appendices and landscape, large table:
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

\begin{appendix} %First appendix
   %
   \longtab[1]{
      \begin{landscape}
         \begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
            ...
         \end{longtable}
      \end{landscape}
   }% End longtab
\end{appendix}

